\section{Tópicos Preliminares}
\subsection{Python}
\begin{frame}{Tipos Primitivos}
  O Python possui diversos tipos de dados (objetos) que podemos usar.
Alguns deles são:
\begin{itemize}
  \item Números %\pause
  \begin{itemize}
    \item inteiros;%\pause
    \item ponto-flutuante (reais);%\pause
  \end{itemize}
  \item Strings;%\pause
  \item Listas;%\pause
  \item Dicionários;%\pause
  \item Tuplas;%\pause
  \item Tipos definidos pelo usuário;
\end{itemize}
\end{frame}

  \begin{frame}{Variáveis e Identificadores}
    \begin{block}{Variável}
      Um dado é classificado como \alert{variável} quando ele tem a
      possibilidade de mudar seu valor em algum instante durante
      a execução do programa.
    \end{block}%\pause
 
    \begin{block}{Identificador}
      Um \alert{identificador} é um ``nome'' usado para
      identificar\footnote{daí o nome} as variáveis. Algumas
      regras devem ser obedecidas.%\pause
      \begin{enumerate}
        \item Devem começar por caractere alfabético;%\pause
        \item Podem conter outros caracteres alfabéticos ou numéricos;%\pause
        \item Não podem conter símbolos especiais, com exceção do
                  símbolo de sublinhado,  como espaço branco,
                  asterisco (*), acentos gráficos etc.
      \end{enumerate}
    \end{block}
  \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Trabalhando com Python}
Podemos trabalhar com Python de duas maneiras:%\pause
\begin{itemize}
\item interativamente: através de um console (linha de comando) %\pause
\item armazenando nosso código em um arquivo %\pause
\end{itemize}
Por ora, iremos nos concentrar no primeiro modo.

Abrindo um terminal, digite \lstinline$python$ e tecle Enter. Veremos
algo como %\pause
\begin{block}{Iniciando o console python}
\lstset{keywordstyle=\color{black},stringstyle=\color{black}}
\begin{lstlisting}[escapechar=\#]
#\$# python
Python 2.6.6 (r266:84292, Dec 26 2010, 22:31:48) 
[GCC 4.4.5] on linux2
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for
more information.
>>> 
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações Importantes}
\begin{itemize}
\item Não é necessário digitar o cifrão \lstinline!\$!, pois ele faz
  parte do terminal Linux. O sifrão indica que o usuário atual não tem
  privilégios de administrador; %\pause
\item a partir desse momento, já podemos interagir com o python;%\pause
\item python diferencia letras maiúsculas e minúsculas, logo
  \lstinline$IFCE$, \lstinline$IFCe$ e \lstinline$ifce$ são todos
  diferentes;%\pause
\item tudo o que fazemos no console interativo é perdido ao final da
  sessão;%\pause
\item Veremos mais adiante como guardar nossos programas para que eles
  possam ser executados posteriormente sem termos que digitar tudo
  novamente;
\end{itemize}
\end{frame}

  \begin{frame}{Declaração de Variáveis}
\begin{block}{O que é?}
    É o processo de reservar espaço na memória para alguma variável.

    Este processo é obrigatório em linguagens como C/C++, Pascal e
    Java. Mas NÃO em Python.
\end{block}%\pause
  \end{frame}
  
\begin{frame}[fragile]{Comandos de Atribuição}
\begin{block}{O que é?}
  É o processo de armazenar um valor em uma variável. Em python,
usamos o símbolo de igualdade \lstinline$=$
\end{block}%\pause

\begin{block}{Exemplo}
\lstset{keywordstyle=\color{black},stringstyle=\color{black}}
\begin{lstlisting}
a = 3
b = 4
print a + b
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observações Importantes}
\lstset{showspaces=true}
Usaremos o símbolo \lstinline$ $ sempre que precisarmos deixar
claro a existência de um espaço em branco. %\pause
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
a = 3
\end{lstlisting}
\end{block}%\pause
Em seu código ficará
\begin{block}{}
\lstset{showspaces=false}
\begin{lstlisting}
a = 3
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observações Importantes}
\lstset{showspaces=true}
\begin{itemize}
\item Python diferencia letras maiúsculas e minúsculas, logo
  \lstinline$A$ é diferente de \lstinline$a$;%\pause
\item Como não temos declaração de variáveis em Python, é necessário que
exista uma maneira de se ``construir'' variáveis nessa linguagem;%\pause
\item Essa maneira é a atribuição;%\pause
  \item Mesmo não havendo declaração de variáveis, só podemos usar os
    identificadores que já foram usados antes;
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Etapas da Atribuição}
\begin{itemize}
\item A atribuição ocorre em 3 etapas %\pause
  \begin{itemize}
    \item Reserva-se um espaço na memória para guardar o nome (identificador) da
      variável;%\pause
    \item Reserva-se um espaço na memória, grande o suficiente (de
      acordo com  tipo de dado), para armazenar o conteúdo;%\pause
    \item Faz-se uma referência (ligação) entre o nome o conteúdo armazenado;%\pause
  \end{itemize}
\end{itemize}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/memoria.png}
    %\caption{Mapa de memória}
    %\label{fig:memmap}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Expressões Aritiméticas}
\begin{block}{O que são}
São aquelas que usam os operadores aritiméticos
\begin{itemize}
  \item[+] Adição; %\pause
  \item[-] Subtração; %\pause
  \item[*] Multiplicação; %\pause
  \item[/] Divisão; %\pause
  \item[\%] Resto da divisão; %\pause
  \item[pow] Potenciação; %\pause
  \item[sqtr] Radiciação; Veremos mais detalhes posteriormente
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Aritiméticos}
\begin{block}{Observações}
\begin{itemize}
\item Estes operadores possuem uma ordem de \alert{precedência} (execução);%\pause
\item Parênteses podem ser usados para alterar esta ordem;%\pause
\item Também podemos usar parênteses ``desnecessários'' a fim de
  tornar mais fácil a leitura de nossos códigos;
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Precedência dos Operadores}
Os operadores aritiméticos são executados na seguinte ordem:%\pause
\begin{itemize}
  \item primeiro, parênteses mais internos;%\pause
  \item em seguida, potenciação e radiciação, na ordem em que aparecem;%\pause
  \item depois, multiplicação e divisão na ordem em que
    aparecem;%\pause
  \item finalmente, adição e subtração na ordem em que aparecem;
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Aritiméticos}
A seguinte expressão
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
5 + ( 9 + 7 ) - 8/4
\end{lstlisting}
\end{block}
Será executada como segue %\pause
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
5 + 16 - 8/4
5 + 16 - 2
21 - 2
19
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observação Importante}
Conforme mencionado antes, só podemos usar nomes de variáveis que já
foram inicializadas (atribuição) antes. Se tentarmos usar um
identificador que ainda não foi referenciado, receberemos uma mensagem
de erro. Usando o modo interativo, veremos algo como:%\pause
\begin{block}{Exemplo}
\lstset{keywordstyle=\color{black},stringstyle=\color{black}}
\begin{lstlisting}
>>> b
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 2, in <module>
NameError: name 'b' is not defined
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Operadores Relacionais}
Em python, temos os seguintes operadores relacionais
\begin{block}{Operadores Relacionais}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l}
\hline\hline
Operador & Significado\\%\pause
\hline
    \lstinline$==$ & igual a;\\%\pause
\hline
    \lstinline$!=$ & diferente de;\\%\pause
\hline
    \lstinline$<>$ & diferente de\footnote{obsoleto, pode não funcionar
      em nas versões recentes do python};\\%\pause
\hline
    \lstinline$ >$ & maior que;\\%\pause
\hline
    \lstinline$>=$ & maior ou igual a;\\%\pause
\hline
    \lstinline$ <$ & menor que;\\%\pause
\hline
    \lstinline$<=$ & menor ou igual a;\\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Relacionais}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
>>> 3 == 3
True
>>> 3 > 3
False
>>> a = 5
>>> a == 3
False
\end{lstlisting}
\end{block}%\pause
\begin{block}{\alert{NÃO} confunda}
O operador de atribuição \lstinline$=$ com o operador relacional de
igualdade \lstinline$==$. 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Lógicos}
\begin{block}{O que são?}
São operadores que retornam como resultado os valores verdadeiro ou
falso (\lstinline$True$ ou \lstinline$False$, respectivamete) de
acordo com uma expressão (proposição lógica) avaliada.
\end{block}%\pause
Os operadores lógicos de python são
\begin{block}{Operadores Lógicos}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l}
\hline\hline
Operador & Significado\\%\pause
\hline
\lstinline$not$ & negação\\%\pause
\hline
\lstinline$and$ & conjunção\\%\pause
\hline
\lstinline$or$ & disjunção\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Lógicos}
\begin{block}{Para que servem?}
\begin{itemize}
\item Os operadores lógicos \lstinline$and$ e \lstinline$or$ servem para
formar novas proposições lógicas a partir de duas proposições
existentes;%\pause
\item O operador lógico \lstinline$not$ inverte o valor de uma
  proposição lógica;
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Observação}
Uma \alert{proposição lógica} aqui será qualquer expressão que resulte
em verdadeiro ou falso. Assim, a expressão \lstinline$a == 3$ é uma
proposição lógica.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabelas-Verdade}
\begin{block}{O que são?}
São as tabelas que fornecem os resultados de uma proposição lógica obtida a partir
dos operadores lógicos \lstinline$and$, \lstinline$or$ e \lstinline$not$
\end{block}%\pause

\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$and$}
Sejam \lstinline$A$ e \lstinline$B$ proposições lógicas. Então,\\
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$B$ & \lstinline$A and B$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabelas-Verdade}
\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$or$}
Sejam \lstinline$A$ e \lstinline$B$ proposições lógicas. Então,
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$B$ & \lstinline$A or B$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
%\end{frame}

\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$not$}
Seja \lstinline$A$ uma proposição lógica. Então,
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$not A$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos}
\begin{block}{Exemplos}
\lstset{keywordstyle=\color{black}}
\begin{lstlisting}
>>> True or False
True
>>> True and False
False
>>> not False
True
>>> True and True
True
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{}
% \begin{block}{}
% \end{block}

% \begin{block}{Exemplo}
% \begin{lstlisting}
% a = 3
% \end{lstlisting}
% \end{block}
% \end{frame}
